# Заняття 2. Змінні, вирази та інструкції. Базовий синтаксис та зарезервовані слова. Скрипти та модулі.

* [Змінні, вирази та інструкції](#variables-expressions-statements)
* [Зарезервовані слова](#keywords)
* [Режими інтерпретатора: інтерактивний, скрипт та модуль](#python-execution-modes)
* [Трохи коду](#coding)
* [Вправи](#exercises)

## <a name="variables-expressions-statements">Змінні, вирази та інструкції</a>

***Змінна (variable)*** - це ім'я, що посилається на значення.

Приклади:
```python
>>> my_question = "Ultimate Question of Life, the Universe, and Everything"
>>> my_answer = 42
```

***Оператор (operator)*** - спеціальний символ, або послідовність символів,  що повідомляє транслятору про необхідність виконання операції з деякими операндами.

Приклади:
```python
>>> 3 + 2 # оператор "+"
5
>>> not 4 # оператор "not"
False
```

***Вираз (expression)*** - сполучення значень, змінних та операторів. Все вищеперелічене є припустимими виразами.

***Інструкція (statement)*** - одиниця коду, яка має якийсь результат, як то створення змінної або вивід.

Приклади:
```python
>>> my_question = "Ultimate Question of Life, the Universe, and Everything"
>>> my_answer = 42
>>> print("What is the answer to the " + my_question + "?")
What is the answer to the Ultimate Question of Life, the Universe, and Everything?
>>> print(my_answer)
42
>>> print(420/10)
42.0
```

## <a name="keywords">Зарезервовані слова</a>

Хорошою практикою є надання змінним значущі імена: в такому випадку вони описують, для чого потрібна ця змінна.

Правила іменування змінних:
- Імена змінних можуть бути будь-якої довжини
- Імена змінних можуть містити букви, цифри та знак підкреслення `_`
- Імена змінних **не** можуть починатися з цифри

*Загальні домовленності: в іменах змінних використовуються тільки малі літери, а слова розділяються знаком підкреслення:*
```python
my_variable # valid variable name
```

***Але!***
```python
>>> class = "Теоретичні засади концепції летючого макаронного монстра"
SyntaxError: invalid syntax
```

Що ж неправильного з іменем змінної `class`? Виявляється, `class` - це одне з зарезервованих слів `Python`.
Інтерпретатор використовує зарезервовані слова для розпізнавання структури програми,
і їх не можна використовувати як імена змінних.

#### Зарезервовані слова `Python`:
```
False      class      finally    is         return
None       continue   for        lambda     try
True       def        from       nonlocal   while
and        del        global     not        with
as         elif       if         or         yield
assert     else       import     pass
break      except     in         raise
```

## <a name="python-execution-modes">Режими інтерпретатора: інтерактивний, скрипт та модуль</a>

Досі ми запускали `Python` в інтерактивному режимі, що означає, що ви взаємодієте безпосередньо з інтерпретатором.
Інтерактивний режим - хороший спосіб розпочати роботу, але якщо ви працюєте з більш ніж кількома рядками коду,
він швидко стає незручним. Альтернативою є збереження коду у файлі з подальшою роботою з ним.

***Скрипт***, або *сценарій* - це программа, що автоматизує деяке завдання, яке без сценарію користувач виконував би вручну
за допомоги інтерфейсу транслятора (інтерпретатора). За домовленістю, скрипти `Python` мають імена, які закінчуються на `.py`.

Скрипти запускаються командою `python my_script.py`.
Також, можна зробити файл скрипту виконавчим та додати спеціальну строку "*shebang*" на початку файу:
```
#!/usr/bin/env python
```

Частини програм, яки виконують якісь функції, але не містять сценарію їх використання (наприклад, набір допоміжних функцій)
зручно об'єднувати в додаткові файли. Такі файли (або коллекції файлів) звуться ***модулями***. Код, який вони містять,
можна імпортувати та використовувати в інших программах, наприклад:

```python
>>> import math  # Імпортуєм модуль math
>>> math.pi  # використовуємо змінну pi, яка означена в модулі math
3.141592653589793
```

*P.S. В нашому випадку, з використанням `Jupyter notebook`, ми майже не розрізняємо інтерактивний режим і режим скрипта. По-крокове виконання комірок коду є роботою в інтерактивному режимі, а запуск всього ноутбуку за один раз майже нічим не відрізняється від скрипта.*

## <a name="coding">Трохи коду</a>

#### Порядок виконання операцій

Якщо вираз містить більше одного оператора, їх виконання залежить від *порядку виконання*.
Для математичних операцій `Python` використовує стандартдний порядок:
- Спочатку виконуються операції в дужках
- Наступний приоритет у експонування (позначається двома зірочками: `a ** b`)
- Далі йдуть _множення_ та _поділ_, а після них _додавання_ й _віднімання_:`2 * 3 - 1` таким чином дорівнє `5`
- Оператори з однаковим пріоритетом виконуються зліва направо.

#### Операції зі строками

Загалом, математичні операції зі строками не дозволені в `Python`, навіть якщо строки виглядають як числа:

```python
>>> a = '42'
>>> b = '5'
>>> a - b
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
TypeError: unsupported operand type(s) for -: 'str' and 'str'
```

Проте, є два виключення: оператори `+` та `*`.

Оператор `+` виконує конкатенацію рядків, тобто об'єднує рядки, з'єднуючи їх наскрізним зв'язком. Наприклад:

```python
>>> a = "горло"
>>> b = "пан"
>>> a + b
'горлопан'
```

Оператор * також працює зі строками, він виконує повторення.
Наприклад, `'Spam'*3` - це `'SpamSpamSpam'`. Якщо одне із значень є строкою, інше має бути цілим числом.

#### Ввод та вивод в `Python`

Щоб отримати інтерактивне вікно вводу:
```python
>>> my_var = input("Enter something... \n")
Enter something...
42
>>> my_var
'42'
```

Як видно, змінна `my_var` тепер зберігає ввод у вигляді строки. Щоб пересвідчитись в цьому, можна використати функцію `type`:
```python
>>> type(my_var)
<class 'str'>
```

Щоб конвертувати строку в число, використайте відповідну вбудовану функцію, `int()` або `float()`:

```python
>>> my_var_int = int(my_var)
>>> my_var_int
42
>>> type(my_var_int)
<class 'int'>
>>> my_var_float = float(my_var)
>>> my_var_float
42.0
>>> type(my_var_float)
<class 'float'>
```

Щоб вивести значення змінної, використайте функцію `print()`:

```python
>>> print(my_var_float)
42.0
```

Для форматування та конкатенації скористайтесь форматованими строками (_f-string_), наприклад:

```python
>>> print(f"Value of my_var is: {my_var_float:.1f}")
Value of my_var is: 42.0
```

## <a name="questions">Що робити якщо виникли проблеми чи питання</a>

Якщо у вас виникли питання чи помилки при роботі з кодом, відкривайте нове Issue в центральному репозиторію нашого проєкту https://gitlab.com/dpt-python-fall-2023/code-craft-with-python/-/issues/new. Там ми будемо обговорювати цю проблему і шукати для неї вирішення. В такому випадку з процесом розв'язання і результатом, будуть знайомі інші учасники.

Як правильно задати питання?

1. Детально опишіть проблему.

2. Опишіть тести, які ви виконали (наприклад я виконав такі дії і вони призвели до такого результату).

3. Додайте логи та/або скріншоти з описом проблеми.

4. Якщо є, додайте ідею як вирішити цю проблему.

Призначайте позицію Assignee Михайлу Дальченко або Вадиму Войцеховському.



## <a name="exercises">Вправи</a>
Виконайте ці вправи в вашому репозиторії і зробіть комміт в нову гілку. Можете використати `markdown` комірки для аннотацій.
Зробіть Merge Request до вашої гілки `main` та позначте Вадима Войцеховського як Reviewer. Скрипти пишіть поки що в одній комірці `jupyter notebook` кожен. Бонус: спробуйте написати скрипти на вашому комп'юторі локально і запустити їх там. 

### Вправа 1
Напишіть скрипт, який просить ввести ім'я і відповідає "Привіт, <ім'я>!"

### Вправа 2
Напишіть скрипт, який просить ввести радіус кулі і рахує її об'єм.
